---
layout: post.njk
title: Wie Leute diskutieren
date: 2021-09-13T03:50
---
Mir ist aufgefallen, dass die Art wie ich diskutiere sich von der Art unterscheidet, wie die meisten anderen Menschen diskutieren. Es ist eigentlich recht offensichtlich, ich weiß nicht, wieso mir das nicht vorher schon aufgefallen ist. Oder anders gesagt, es ist mir vielleicht aufgefallen, ich habe aber nie wirklich bewusst darüber nachgedacht und die Situation klar in Worte gefasst.

Wenn jemand eine Aussage macht, der ich nicht zustimme, dann neige ich dazu zu bohren: ich stelle Fragen, ich stelle (provokative) Gegenthesen auf etc., um mehr Hintergründe herauszulocken. Das tue ich nicht bewusst, aber ich entdecke direkt die Lücken in der Argumentation und gehe nach diesen Lücken. Ich möchte wissen, wieso derjenige zu dieser Meinung gelangt ist, wieso er das glaubt und nicht etwas anderes. Meine Art zu diskutieren dreht sich darum der Sache auf den Grund zu gehen.

Mache ich eine Aussage, der eine andere Person nicht zustimmt, sagt sie nur "Das stimmt nicht, das ist *so und so*...". Die Aussage an sich wird einfach verworfen und die eigene Meinung wird dem gegenübergestellt. So als ob ich die Position nicht bereits kannte; nicht nur wird diese Aussage nicht wirklich begründet, sondern es wird auch so getan, als ob das Gegenüber eine Sache grundlos glauben würde. Als ob ich meine Meinung nicht gründlich durchdacht hätte.

Deutlich wird das vor allem, wenn man in seiner Aussage bewusst einen Teil des Arguments weglässt. Sage ich z.B. 80% der Aussage und lasse 20% weg, sodass er unmöglich verstehen kann, was ich genau meine, ohne eine Gegenfrage zu stellen und die restlichen 20% zu erfahren, macht es keinen Unterschied im Verhalten der meisten – sie nehmen einfach an, was du meinen könntest und widersprechen direkt. Oft stellt es sich auch im Nachhinein heraus, dass sie etwas anderes angenommen haben, als du eigentlich meintest.

Dieses Verhalten ist so absurd, es macht das Lernen von anderen Menschen unmöglich. Die Leute sollten lernen ihre Klappe zu halten und andere reden zu lassen. Es mag sein, dass du am Ende doch nichts daraus lernen kannst, aber du verschließt dich den potentiellen Momenten, in denen genau das passieren könnte.

Wie hirnlos diese Art zu diskutieren ist wird sogar noch mehr unterstrichen, wenn man zwei Menschen betrachtet, die die gleiche Meinung hatten, aber der eine die Meinung im Laufe der Zeit geändert hat. Derjenige, der die Meinung behalten hat, wird dem anderen einfach widersprechen und dem seine Position gegenüberstellen, so als ob der andere genau das nicht früher auch gedacht hätte. Er hat sie ja ganz bewusst geändert. Das wichtige ist also nicht, *was* er glaubt, sondern *wieso* er es glaubt. Die Gedanken dahinter sind wichtig, der Prozess, den er durchgemacht hat. Selbst wenn sich die beiden davor nicht kannten, kann man davon ausgehen, dass jede Meinung, die entweder extrem ist oder dem Konsens widerspricht, mit der Zeit *erlangt* wurde. Die meisten leben aber so gedankenlos und passiv, dass sie das nicht mal bedenken, wenn sie mit jemanden diskutieren, der eine von der Allgemeinheit abweichende Meinung hat. Sie denken tatsächlich, sie erzählen einem etwas neues, wenn sie einem ihre Mainstream-Meinung um die die Ohren hauen.

Das zeigt noch einmal deutlich wie drohnenhaft viele Menschen sind. Der Grund, wieso mir das vorher nicht bewusst aufgefallen ist, mag tatsächlich daran liegen, dass das ist, was ich um mich herum gesehen habe, seit ich denken kann. Es war so selbstverständlich mein ganzes Leben lang dieses Verhalten zu sehen, dass ich nie darauf kam, das mit Abstand zu betrachten.